\documentclass[a4paper]{scrartcl}

\usepackage{tallteori--loesninger--midtsemesterproeve}

\begin{document}

\title{MA1301 Tallteori --- Høsten 2014 --- Løsninger til Midtsemesterprøven}
\date{\today}
\author{Richard Williamson}
 
\maketitle

\tableofcontents

\section{Oppgave 1}

\subsection{Løsning}

\subsubsection{a)} De første fem Fibonaccitallene er: \[ 1,1,2,3,5. \] 

\subsubsection{b)} Først sjekker vi om utsagnet er sant når $n=1$. I dette tilfellet er utsagnet at \[ u_{2 \cdot 1} = u_{2 \cdot 1 + 1} - 1, \] altså at \[ u_{2} = u_{3} - 1. \] Siden $u_{2}=1$ og \[ u_{3} - 1 = 2 - 1 = 1, \] er dette sant. 

Anta nå at utsagnet har blitt bevist når $n=m$, hvor $m$ er et gitt naturlig tall. Således har det blitt bevist at \[ u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} = u_{2m+1} - 1. \] Da er %
%
\begin{align*} %
%
u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} + u_{2(m+1)} &= \big( u_{2m+1} - 1 \big) + u_{2(m+1)} \\
                                            &= u_{2m+1} + u_{2m+2} - 1.
\end{align*} %
%
Ut ifra definisjonen til Fibonaccitallene er \[ u_{2m+1} + u_{2m+2} = u_{2m+3} \] Dermed er \[ u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} + u_{2(m+1)} = u_{2m+3} - 1 = u_{2(m+1) + 1} + 1. \] Således har vi bevist at utsagnet er sant når $n=m+1$.

Ved induksjon konkluderer vi at utsagnet er sant for et hvilket som helst naturlig tall $n$.  

\subsection{Retting} Examinerer: rekursjon, Fibonaccitallene, induksjon. %
%
\begin{itemize}

\item[a)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten har til en viss grad forstått definisjonen til Fibonaccitallene, men har en feil i besvarelsen.

\item[b)] Poengene her bør deles i fire. %
%
\begin{itemize}

\item[i)] To poeng bør gis om kandidaten skjønner at induksjon kan benyttes, og om kandidaten viser at han eller hun forstår hvordan man gjennomfører et bevis ved induksjon. Sånn cirka: ett poeng om induksjon benyttes; et halvt poeng om kandidaten prøver å sjekke om utsagnet er sant når $n=1$; og et halvt poeng om kandidaten antar at utsagnet er sant for et gitt naturlig tall $m$  og prøver å vise at det er sant når $n=m+1$. Kandidaten bør gis det siste halvt poenget bare hvis han eller hun skriver uttrykkelig at det antas at utsagnet er sant for et gitt naturlig tall $m$. Hvis kandidaten ikke skriver uttrykkelig at induksjon benyttes, bør et halvt poeng til trekkes fra.  

\item[ii)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten sjekker riktig om utsagnet er sant når $n=1$.

\item[iii)] Ett og et halvt poeng bør gis om kandidaten viser riktig at det følger fra antakelsen at utsagnet er sant når $n=m$ at det er sant når $n=m+1$. Et halvt poeng bør gis om kandidaten benytter ligningen \[ u_{2} + u_{4} + \dots + u_{2m} + u_{2(m+1)} = \big( u_{2m+1} - 1 \big) + u_{2(m+1)}. \] Et halvt poeng bør i tillegg gis om kandidaten benytter (3) i definisjonen til Fibonaccitallene et eller annet sted i besvarelsen, men argumentet ikke er helt riktig. Her bør alle poengene gis til og med om kandidaten ikke skriver uttrykkelig at han eller hun antar at utsagnet er sant når $n=m$: et halvt burde allerede har blitt trukket fra i i). 

\end{itemize}    

\end{itemize}

\section{Oppgave 2}

\subsection{Løsning}

\subsubsection{a)} Ut ifra antakelsen at $n=5k+3$ er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+3)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 30k + 9 \\
      &= (25k^{2} + 30k + 5) + 4 \\
      &= 5\left( 5k^{2} + 6k + 1 \right) + 4.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 6k + 1$. Dermed er \[ n^{2} = 5m + 4. \] Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.  

\subsubsection{b)} Ut ifra divisjonsalgoritmen er det et heltall $k$ og et heltall $r$ slik at: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=5k+r$;

\item[(2)] $0 \leq r < 5$. 

\end{itemize} %
%
Dermed er det et heltall $k$ slik at ett av de følgende utsagnene er sant: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(A)] $n=5k$;

\item[(B)] $n=5k+1$;

\item[(C)] $n=5k+2$;

\item[(D)] $n=5k+3$;

\item[(E)] $n=5k+4$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (A) er sant. Da er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k)^{2} \\
      &= 5(5k^{2}). 
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2}$. Da er $n^{2} = 5m$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ er heltall. 

Anta nå at (B) er sant. Da er%
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+1)^{3} \\
      &= 25k^{2} + 10k + 1 \\
      &= 5(5k^{2} + 2k) + 1 \\
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} +  2k$. Da er $n^{2} = 5m + 1$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

Anta nå at (C) er sant. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+2)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 20k +  4 \\
      &= 5(5k^{2} + 4k) + 4.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 4k$. Da er $n^{2} = 5m + 4$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

Anta nå at (D) er sant. Fra a) vet vi at det er et heltall $m$ slik at $n^{2} = 5m+4$. 

Anta nå at (E) er sant. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (5k+4)^{2} \\
      &= 25k^{2} + 40k + 16 \\
      &= 25k^{2} + 40k + 15 + 1 \\
      &= 5(5k^{2} + 8k + 3) + 1.
\end{align*} %
%
La $m$ være $5k^{2} + 8k + 3$. Da er $n^{2} = 5m + 1$. Siden $k$ er et heltall, er $m$ et heltall.

\subsection{Retting} Examinerer: divisjonsalgoritmen. %
%
\begin{itemize}

\item[a)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten viser at han eller hun til en viss grad har forstått det som må gjøres, men argumentet ikke er helt riktig: hvis kandidaten for eksempel faktoriserer ut $5$ et eller annet sted.

\item[b)] Poengene her bør deles i to. %
%
\begin{itemize}

\item[i)] Tre poeng bør gis om kandidaten deler beviset i fem tilfeller på den riktige måten, og prøver å gjennomføre beviset i hvert tilfelle hvert for seg. Sånn cirka: %
%
\begin{itemize}

\item[1)] To poeng bør gis om kandidaten skjønner at $n$ er lik ett av fem muligheter på den riktige måten, men ikke gjennomfører beviset i {\em alle} av disse fem tilfellene hvert for seg. Hvis kandidaten viser klart at han eller hun forstår at beviset må gjennomføres i alle de fem tilfellene, men ikke prøver å gjøre dette (for eksempel om de ikke har tid), bør to og et halvt poeng gis. Hvis det ikke er klart at kandidaten har forstått dette, men svaret ikke er komplett og det heller ikke er klart om han eller hun hadde tenkt til å se på alle tilfellene, bør to poeng gis. 

\item[2)] Ett poeng bør gis om kandidaten skjønner at $n$ er lik $5k + r$ for noen heltall $r$, men ikke skriver ned alle mulighetene. 

\item[3)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten viser til at de har forstått noe av hvordan utsagnet skal vises: for eksempel om den skriver at $n$ er lik $kn + r$ for et heltall $k$ ulik $5$. Hvis kandidaten ser på alle tilfellene den skriver ned, uansett hva de er, bør ett poeng gis, bortsett fra om tilfellene som er skrevet viser en klar misforståelse.

\end{itemize} 

\item[ii)] Ett poeng bør gis om kandidaten fullfører manipulasjonene i hvert av tilfellene han eller hun ser på (ikke nødvendigvis alle) på den riktige måten. Ett poeng bør gis om minst ett av tilfellene bortsett fra (A) og (D) er gjennommført riktig, selv om det er mindre feil i noen av de andre tilfellene. Et halvt poeng bør gis om kun (A) er gjennomført riktig, eller om kandidaten til en viss grad viser en forståelse for hva må gjøres, men gjør mange/alvorligere feil. 
 
\end{itemize}  

\end{itemize} %
%
Ingen poeng bør trekkes fra verken i a) eller i b) om kandidaten ikke observerer uttrykkelig at det følger fra at $k$ er et heltall at $m$ er et heltall.

Andre bevis er mulige. For eksempel kan kongruenser benyttes. Likevel bør poengene gis som ovenfor: hvis alle fem tilfellene har blitt sett på, osv. Bruk av kongruenser gjelder bare poengene i a) og b ii). Ett bonuspoeng kan gis for selvstendighet om kongruenser benyttes.

\section{Oppgave 3}

\subsection{Løsning}

\subsubsection{a)} Først benytter vi Euklids algoritme for å finne $\sfd{295,-126}$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: \[ 295 = 2 \cdot 126 + 43. \] Derfor er $\sfd{295,126} = \sfd{126,43}$.

\item[(2)] Vi har: \[ 126 = 2 \cdot 43 + 40. \] Derfor er $\sfd{126,43} = \sfd{43,40}$.

\item[(3)] Vi har: \[ 43 = 1 \cdot 40 + 3. \] Derfor er $\sfd{43,40} = \sfd{40,3}$.

\item[(4)] Vi har: \[ 40 = 13 \cdot 3 + 1. \] Derfor er $\sfd{40,3} = \sfd{3,1}$.

\item[(5)] Vi har: $\sfd{3,1} = 1$.  

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ \sfd{295,126} = 1. \] Derfor er \[ \sfd{295,-126} = 1. \] Siden $1 \mid 27$, har ligningen en heltall-løsning. For å beskrive den, finner vi heltall $u$ og $v$ slik at \[ 1 = 295u - 126v \] på følgende måte. %

\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ 295 = 2 \cdot 126 + 43, \] er \[ 43 = 1 \cdot 295 + (-2) \cdot 126 . \]

\item[(2)] Siden \[ 126 = 2 \cdot 43 + 40, \] er %
%
\begin{align*} %
%
40 &= - 2 \cdot 43 + 126 \\
   &= - 2 \cdot \big( 1 \cdot 295 + (-2) \cdot 126 \big) + 126 \\
   &= (-2) \cdot 295 + 5 \cdot 126 .  
\end{align*} 

\item[(3)] Siden \[ 43 = 1 \cdot 40 + 3, \] er % 
%
\begin{align*} %
%
3 &= - 1 \cdot 40 + 43 \\
  &= - 1 \cdot \big( 5 \cdot 126 + (-2) \cdot 295 \big) + \big( (-2) \cdot 126 + 1 \cdot 295 \big) \\
  &= 3 \cdot 295 + (-7) \cdot 126.  
\end{align*} 

\item[(4)] Siden \[ 40 = 13 \cdot 3 + 1, \] er %
%
\begin{align*} %
%
1 &= - 13 \cdot 3 + 40 \\
  &= - 13 \cdot \big( (-7) \cdot 126 + 3 \cdot 295 \big) + \big( 5 \cdot 126 + (-2) \cdot 295 \big) \\
  &= (-41) \cdot 295 + 96 \cdot 126.  
\end{align*} 

\end{itemize} %
%
Dermed er \[ 1 = (-41) \cdot 295 + (-96) \cdot (-126). \] %
%
Siden $27 = 27 \cdot 1$, følger det fra en proposisjon i kurset at \[ x = 27 \cdot (-41) \] og \[ y= 27 \cdot (-96), \] altså \[ x = -1107 \] og \[ y = -2592, \] er en løsning til ligningen. 

\subsubsection{b)} Siden $\sfd{295,-126} = 1$, og siden $1 \mid c$ for et hvilket som helst heltall $c$, følger det fra en proposisjon i kurset at ligningen har en løsning. Derfor er utsagnet riktig. 

\subsection{Retting} Examinerer: største felles divisor, Euklids algoritme, lineære diofantiske ligninger. %
%
\begin{itemize}

\item[a)] Poengene her bør deles i tre.

\begin{itemize} 

\item[i)] Ett og et halvt poeng bør gis om kandidaten skjønner at $\sfd{295,-196}$ må regnes ut, og dette har blitt gjort riktig (uansett hvilke metode som brukes). Ett poeng bør gis om om kandidaten skjønner at $\sfd{295,-196}$ må regnes ut, og viser til at han eller hun skjønner hvordan dette kan gjøres (Euklids algoritme eller en annen metode), men ikke får  det riktige svaret. Et halvt poeng bør gis om kandidaten skjønner at $\sfd{295,-196}$ må regnes ut, men ikke gjør dette, eller gir et galt svar uten begrunnelse/ved å bruke en metode som ikke er gyldig.

\item[ii)] Ett og et halvt poeng bør gis om kandidaten finner $u$ og $v$ ved å benytte Euklids algoritme. Ett poeng bør gis om kandidaten benytter den riktige metoden, men gjør en numerisk eller annen mindre feil. Et halvt poeng bør gis om kandidaten til en viss grad viser hvordan $u$ og $v$ kan finnes, men benytter metoden på en måte som viser en klar misforståelse. Et halvt poeng bør også gis om kandidaten gjetter $u$ og $v$ uten å benytte Euklids algoritme eller en annen metode som stemmer generelt.

Hvis kandidaten gjorde en feil som ble straffet i i), bør feil ikke straffes videre her. Alle poengene bør for eksempel gis om kandidaten gjorde en numerisk feil ved å benytte Euklids algoritme i i), men ellers benytter den riktige metoden for å finne $u$ og $v$.  

\item[iii)] Ett poeng bør gis om kandidaten finner en løsning på den riktige måten, ved å benytte $u$ og $v$, osv. Hvis kandidaten gjorde feil tidligere i beviset, bør dette ikke straffes videre: hvis kandidaten bruker den riktige metoden, bør alle poengene gis uansett hvilke $u$, $v$, og $\sfd{295,-126}$ som ble funnet. Et halvt poeng bør gis om kandidaten viser at han eller hun har til en viss grad forstått hvordan løsningen kan finnes, for eksempel om han eller hun skjønner at $u$ og $v$ bør benyttes på en eller annen måte å finne en løsning, men ikke bruker den riktige metoden.

Hvis kandidaten gjetter en løsning uten begrunnelse, slik at i) -- iii) gjelder ikke, bør et halvt poeng gis.

\end{itemize}

\item[b)] For å få ett poeng er det nok om kandidaten gir det riktige svaret og observerer som begrunnelsen at siden $\sfd{295,-196} = 1$, er et hvilket som helst $c$ delelig med $\sfd{295,-196}$. Et halvt poeng bør gis om kandidaten skjønner at utsagnet er riktig siden $\sfd{295,-196} = 1$, men ikke forklarer videre.  Ett poeng bør gis om kandidaten fant at $\sfd{295,-196} > 1$ i a), og konkluderer at utsagnet er galt ved å gi et moteksempel. Uten et moteksempel bør et halvt poeng gis i dette tilfellet. 

Ingen poeng bør gis om svaret ikke har blitt begrunnet.

\end{itemize}

\section{Oppgave 4}

\subsection{Løsning} 

\subsubsection{a)} Vi har: $7 - (-1) = 8$, og $8 \mid 8$.

\subsubsection{b)} Siden $7 \equiv -1 \pmod{8}$, er $7^{33} \equiv (-1)^{33} \pmod{8}$. Siden $(-1)^{33} = -1$, konkluderer vi at \[ 7^{33} \equiv -1 \pmod{8}. \]

\subsubsection{c)} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Vi har: $9 \equiv 1 \pmod{8}$, altså $3^{2} \equiv 1 \pmod{8}$. Derfor er $\left( 3^{2} \right)^{38} \equiv 1^{38} \pmod{8}$, altså \[ 3^{76} \equiv 1 \pmod{8}. \] Derfor er \[ 3 \cdot 3^{76} \equiv 3 \cdot 1 \pmod{8}, \] altså \[ 3^{77} \equiv 3 \pmod{8}. \] 

\item[(3)] Fra b) har vi: $7^{33} \equiv -1 \pmod{8}$. Derfor er $3 \cdot 7^{33} \equiv 3 \cdot (-1) \pmod{8}$, altså \[ 3 \cdot 7^{33} \equiv -3 \pmod{8}. \]

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \equiv 3  - 3 \pmod{8}, \] altså \[ 3^{77} + 3 \cdot 7^{33} \equiv 0 \pmod{8}. \] Dermed er $3^{77} + 3 \cdot 7^{33}$ delelig med $8$.

\subsection{Retting} Examinerer: modulær aritmetikk, utregning ved hjelp av kongruenser. Del $c$ er sannsynligvis den vanskeligste i prøven.

\begin{itemize}

\item[(a)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten til en viss grad viser at han eller hun forstår hva som må gjøres, men ikke gjennomfører det/ikke fullfører det: for eksempel, kandidaten trekker $-1$ fra $7$, men skriver ikke uttrykkelig at $8 \mid 8$. Ett poeng bør gis om disse to har blitt gjort. 

\item[b)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten prøver å bruker algebraiske manipulasjoner med kongruenser på en eller annen måte for å vise at utsagnet er sant, og viser til en viss grad at han eller hun forstår manipulasjonene, men argumentet er ikke riktig/komplett. Ett poeng bør gis om kandidaten opphøyer begge sidene av kongruensen i a) med $33$, og observerer at $(-1)^{33}=-1$.

\item[c)] Poengene her bør deles i tre. %
%
\begin{itemize}

\item[i)] Ett og et halvt poeng bør gis om kandidaten viser riktig at $3^{77} \equiv 3 \pmod{8}$. Et halvt poeng bør gis om kandidaten viser at $3^{9} \equiv 1 \pmod{8}$. Et halvt poeng til bør gis om kandidaten opphøyer begge sider av kongruensen i noe for å vise at $3$ opphøyd i en stor potens er kongruent til $1$ modulo $8$.

\item[ii)] Et halvt poeng bør gis om kandidaten viser riktig at $3 \cdot 7^{33} \equiv -3 \pmod{8}$. 

\item[iii)] Ett poeng bør gis om kandidaten fullfører argumentet riktig. Et halvt poeng bør gis om han eller hun viser riktig at en sum av to ledd er kongruent til en annen sum modulo $8$, men resten av argumentet ikke er helt riktig. 
 
\end{itemize}

\end{itemize}

\end{document}
